\subsection{Problema di ordinamento.}
\label{AlgoritmiEStruttureDiDati_ProblemaDiOrdinamento}
\begin{Definition}
	Chiamiamo \Define{problema di ordinamento}[di ordinamento][problema] il problema che consiste nel riordinare una successione finita rispetto ad un ordine totale dato.
\end{Definition}
\begin{Definition}
	Chiamiamo \Define{\English{comparison model}}[\English{comparison}][\English{model}] un modello computazionale per il problema di ordinamento tale che
	\begin{itemize}
		\item misuri la complessit\`a di un algoritmo in numero di confronti;
		\item ammetta come unica operazione tra due elementi dell'insieme da ordinare il confronto.
	\end{itemize}
\end{Definition}
\par Nel seguito denoteremo $(e_i)_{i \in n}$ ($n \in \mathbb{N}$) la
successione dei dati di ingresso del problema di ordinamento e $\leq$ l'ordine
totale rispetto al quale si desidera riordinare la successione. Inoltre
analizzeremo la complessit\`a degli algoritmi per il problema di ordinamento
secondo il \English{comparison model}.
\begin{Theorem}
	Il problema di ordinamento ha complessit\`a $\BigOmega{n \log n}$.
\end{Theorem}
\Proof Gli elementi dell'insieme da ordinare possono essere disposti in $n!$.
\par Effettuando $1$ confronto, l'algoritmo pu\`o discriminare tra al pi\`u $3$
configurazioni: denotati con $a$ e $b$ i due elementi confrontati, pu\`o
rilevare se $a < b$, se $a = b$ o infine se $a > b$. Assumiamo che con $k$
confronti l'algoritmo possa discriminare tra $3^k$ configurazioni: allora, con
$1$ confronto aggiuntivo, esso pu\`o discrimare tra $3^k \cdot 3 = 3^{k + 1}$
configurazioni. Dunque, segue per induzione che con $k$ confronti si pu\`o
discrimare tra $3^k$ configurazioni.
\par Perch\'e l'algoritmo possa fornire la risposta corretta al problema, \`e
dunque necessario che il numero $k$ di confronti da esso effettuato verifichi la
condizione $3^k \geq n!$, equivalente a $k \geq \log_3 n!$. La tesi segue dal
fatto che $\IsBigOmega{\log_3 n!}{n \log n}$.
\par Osserviamo che la base del logaritmo nell'enunciato non ha importanza
poich\'e il cambio di base si effettua moltiplicando per una costante. Inoltre,
se assumiamo tutti gli elementi dell'insieme da ordinare distinti, nella
dimostrazione possiamo sostituire ogni occorrenza del numero $3$ col numero $2$,
ma il limite inferiore dimostrato \`e lo stesso. \EndProof
\input{Algoritmi_e_strutture_di_dati/SelectionSort.tex}
\input{Algoritmi_e_strutture_di_dati/InsertionSort.tex}
\input{Algoritmi_e_strutture_di_dati/MergeSort.tex}
\input{Algoritmi_e_strutture_di_dati/QuickSort.tex}
\input{Algoritmi_e_strutture_di_dati/QuickSelect.tex}
